„Dobře jsi mi pověděla,

matičko má, co se sluší:
víc než já kdy, na mou duši,
sotvakterá štěstí měla.

Jeden mladík roztomilý
včera v plesu přišel ke mně,
tak ti způsobný a milý —
Kouk se ke mně, hrklo ve mně,
usmál se tak zvláštně, jemně,
řek tím, třeba stál jak němý:
‚K smrti, děvče, líbíš se mi.‘
Hned jsem celá zahořela.

Potom stisk mi rukou ruku,
potají mi přimáčk na ni,
šikovně, že kolem v shluku
žádný neměl ani zdání,
a já, jeho ruku v dlani,
honem jsem ji zmačkla, stiskla,
aby zdálky ani zblízka
společnost nic neviděla.

Pak mi k noze zajel nohou,
až mi šlápnul na suknici,
řek, že celý hoří touhou
do ouška mi něco říci
v skrytu a ne v tlačenici;
nejdřív jsem se nevtípila,
pak jsem všecko pochopila —
a hned k tanci zas jak střela!

Řek mi, že si vyříkáme,
co si srdce nejvíc žádá:
poslouchám a už je amen,
už je marná každá rada;
rovnou na to říkám ráda:
‚Spravím všecko, co ti schází,
nevženu tě na kraj zkázy,
hotová jsem k všemu celá.‘

On, že přijde dneska v noci
na místečko hezky skryté;
mít tak křídla, mermomocí
byl by letěl okamžitě.
Tiše, hbitě, ostražitě
vkrad se na síň, kde mám lože…
Říc ti o té kráse — bože! —
vím, že bys mi záviděla.

Tak jsme tolik přáli si tam,
až měl dost a usnul sladce.
Jsem jak ve snách, když to říkám:
jen to trvalo tak krátce…
Matičko má, ty jsi rádce,
děkuji ti, zlatá, milá,
pěkně jsi mě pocvičila,
ta tvá rada byla skvělá!“

Poučte se, ženy, tady,
věděla, jak chovat se má:
vždyť, když zvážím všecko všady,
kdo má možnost, váhat nemá.
Odklad leckdy vymstí se nám,
darmo zjeví věci skryté:
příležitost využijte
včas a dřív, než uletěla!

Neznám hezčí kratochvíli,

do které by se víc chtělo,
než když dva jsou jedno tělo —
kdo to neznáš, zkus to chvíli!

Kdo to nedovede ale,
ať si přijde, dám mu lekce;
vyškolit se dokonale,
to moc ostrovtipu nechce —
od přírody jde to lehce:
Vždyť tak přece není chabý
ani malý oslík, aby
tohle nesved v první chvíli.

Znal jsem jednu, ta v tom byla
napřed nešikovná sice —
večer nato naučila
se to jako přebornice.
Prvně jsem ji ved k té hříčce
u kručinky na zahrádce;
Nedalo to příliš práce
učit ji tu kratochvíli.

Musíš zkrátka vydržet
všecko, co se s tebou dělá:
Pohromadě mít všech pět,
nebýt hlava zatemnělá,
když chceš umět hned a zcela.
Kde se najde pitomec,
aby plně nezvlád věc,
i když cvik snad trvá chvíli!

Zdá se to být napřed dřina,
než si člověk zvykne na ni,
ale pak už nevzpomíná
žádná, že má další přání.
Která přijde v tancování
na to, o co on si říká,
před a po si nenaříká:
Nechce jinou kratochvíli.

Učitel tu celý krám
na to zřídil, kde je činný.
Do mistrovské školy tam
pošli dcerku na hodiny:
Když je zdravá na ledviny,
pozná hned, jak se to hraje,
vezme to jak do turnaje,
stačí, když se učí chvíli.

Jiný způsob bychom znali,
jen v něm je víc nebezpečí,
proto nezaslouží chvály;
Námaha je mnohem větší.
Kdo chce zkusit, jak to svědčí,
uč se u mne znát ten div,
jsem v tom mistr — jaktěživ
nezkazíš tu kratochvíli.

Panny a paní, lituji svých vin

a hotovím se smýt je pokáním.

Především vám k své hanbě vyznávám,
že mnohou radost pustil jsem tutam,
sta vyhlídek už promarnil si sám:
a za to nejdřív lituji svých vin.

Já celý čas pás po schůzce a mřel,
s převzácnou paní promluvit si chtěl —
pak jsem ji měl, žel jazyk zdřevěněl:
a za to rovněž lituji svých vin.

Pak s jinou kráskou ocit jsem se zas;
tam zbaběle jsem propás vhodný čas
a příležitost navždycky vzal ďas:
a za to rovněž lituji svých vin.

Co já už pro to natrápil se jen!
Pak jsem to chyt zas; to byl smolný den —
já zaplatil — a nebyl obsloužen:
a za to rovněž lituji svých vin.

Na jiné hříchy vzpomínám si dál —
na řeči fráterů jsem příliš dbal,
moc sladkých radostí si ujít dal:
a za to rovněž lituji svých vin.

A bolí mě, že necenil jsem květ
své mladosti a nejkrásnějších let,
až teď, kdy víc už nevrátí se zpět:
a za to rovněž lituji svých vin.

„Já bídný,“ říkám; výčitky mě štvou —
„nedbalec jsem byl, zbabělec a bloud.“
Též za vše, co už nevím, před láskou
teď ve všem všudy lituji svých vin.

A zaklínám vás všecky, kdo to zříte,
ať podobnými hříchy nehřešíte
a naříkat pak k stáru nemusíte
a nadarmo zle litovat svých vin.

Sedm radostí lásky

Poslechněte si, mé dívky, paní,
sedm sladkých krásných radostí,
kterými ty, kdo mu s láskou sami
přijdou sloužit, Amor pohostí.
Všem to říkám, hlavně — mezi námi —
kráskám v svěžím květu mladosti.
Svaté slasti — chutě užijte je,
ať jich všem vám hodně Amor přeje.

První radost, kterou Amor dává:
Hledět do dvou očí, když v nich zraje,
něžný cit a zář v nich zažíhává,
vidět rty, když na nich úsměv hraje,
ušlechtilé způsoby — a pravá
rozkoš — chůzi, jako když jde z ráje;
pohyby a gesta, hrdlo, paže —
tím se jemné srdce nejdřív sváže.

Druhá radost od Amora bývá
přízeň, že se zchytra dotknout smíš
ručky, když se hraje, tančí, zpívá,
anebo ji jinak stisknout již
při hře, a když zábava je živá,
házet slovíčka — ne marná, víš,
po šatech ji sem tam tisknout, hladit,
ale před lidmi se neprozradit.

Třetí radost, co ti Amor dává,
je, když rozhořelý tvůj list pro ni
uzná hodný odpovědi; věří
vlastní ruce, že ho do jha skloní…
Sladký fant! Jsou kámen všichni, kteří
vidí ho a slzu neuroní.
Čteš a nenasytíš se už slovy:
Sladce vzdycháš díky Amorovi.

V čtvrté radosti se leccos sdělí
o samotě. Ze srdce v tu chvíli
děláš psaní, cit se poosmělí
ústy říct, kde bolí co, můj milý.
Slyšíš — Amor účty dobře dělí —
věci, že by slunce zastavily:
Sladký pláč a vzdechy, proklínání
vrat i oken, ježto k ní jít brání.

Kdo okusí z radostí tu pátou,
může říct, že Amor ho má rád:
když smí na tu vzácnou, láskou vzňatou
tvář a hrdlo, bílé paže dát
polibek a najít vrchovatou
rozkoš v nich a v rtech a tolikrát
líbat další roztomilé údy,
až znamínka rudá zbudou všudy.

Pro tu šestou radost, říkám dál,
(jdu už skoro na závěr své řeči)
pro tu každý, kdo kdy miloval,
snese každou trýzeň, nebezpečí.
Kdo to zakusil, kdo to znal,
ví, že není radost, blaho větší
nad rozkoš přitisknout bez obavy
do náručí ten svůj poklad pravý.

Přijde poslední z těch radostí:
Amor nás chce uspokojit v duši.
Kolik to chce dvorných něžností,
sladkých slov a vzdechů — každý tuší.
Než se dojde k sedmé radosti,
jak se pláče, jak to duši vzruší!
A kdo nelže, dělá pak ty věci —
malíř nenamaluje to přeci.

Tyhle radosti všem Amor dává,
kdo mu věrně plní závazek.
Vychutnej je, zkus, když slouží zdravá
krása, ušlechtilost, mladý věk!
Bolí ztrácet čas, když víš, že zbělí hlava.
Ty, kdo radosti, co jsem teď řek,
pilně cvičí, dívenky a paní,
nemine poslední pomazání.

O radostech slepec vyprávěl —
teď se odporoučí vaší přízni.
Jen by slitování za to chtěl,
aspoň almužničku stržit si z ní.
Vidíte, jak chudák zešuntěl:
Amor bludnou poutí slepce trýzní.
Přispějte mu, láskyplné ženy,
aby nebyl bez vás opuštěný!

Chudák, je tak sešlý, vyšeptalý,
teď už nemá, s kým by dělal bály.

Bakchická píseň

Jak je krásné zlaté mládí,
třebas prchá napořád!
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Vidíš Bakcha s Ariadnou,
jeden na druhého žhavý;
že čas letí, léta vadnou,
věčně spolu svátek slaví.
Hleďte nymfy, hle ty davy —
veselí se napořád!
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Satyři tu nevázaně
po nymfách teď třeští z lásky —
v jeskyňkách a v mlází na ně
nalíčili na sta pastí;
v žilách Bakchův žár a slasti
rejdí, křepčí napořád.
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Máš tu nymfy plné vděků,
šťastné, když jsou oklamány.
Proti lásce není léku,
jen nevděčný troup se brání.
Podívejte, v hloučcích samý
zpěv a hra jsou napořád.
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Vida, vinná bečka živá:
Na oslu se Silén blíží!
Rozjásaný, zpitý zpívá,
břich a léta dědu tíží.
Třeba stát už může stíží,
výská, vříská napořád.
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Za nimi se Midas třpytí:
Na co sáhne, v zlato změní.
Co je platné poklad míti,
když už nic víc k štěstí není?
Jaká slast a potěšení?
Žízní prahne napořád.
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Napni každý bystře uši,
vesele pusť zítřek z hlavy:
Mladý, starý — tělem, duší
muž i žena svátek slaví!
Zažeň smutek nenechavý,
slavme svátek napořád!
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Milenci a krásné paní,
zdráv buď Bakchus a bůh Lásky!
Tanec, písně, milování!
Hořte srdce, hořte slasti!
Žádná bolest, žádné vrásky!
Staň se to, co se má stát!
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

Píseň o voňavkách

Jsme galáni z Valenzy,
přišli jsme sem na skok jen
a jsme okouzleni z žen
zde ve vaší Florenci.

I když ženy v naší zemi
ušlechtilé jsou a krásné,
vy máte vrch nade všemi,
vaše tvář to říká jasně,
a tu krásu, že svět žasne,
velkou láskou provázíte;
když se, dámy, škaredíte,
bez vás obejdem se, víte.

Na dobrou dlaň, jestli chcete,
kelímečky dlouhé máme.
Když řeknete: „Jiným lžete!“,
v ruce vám je ponecháme.
Stojí — na místo je dáme.
Na špičce jim oheň hoří,
sladká vůně se tam tvoří
a má velkou potenci.

Na vůni a sílu je ti
olejík tak bohatý:
ať jsi kdo jsi, projede ti
od hlavy až do paty.
Olej ten je přesvatý,
překapaný v dobré flaši.
Po kapkách jde; čím víc snáší,
tím větší má potenci.

Olej každou bolest spraví,
každou tvrdost změkčí, změní;
olej dodá všemu šťávy,
horkost zchladí v okamžení,
sladkost vnikne tam, kde není,
i když trpíš velice.
Zahnat třas a kaprice,
to chce naši esenci.

Chceš mydlící prostředek,
který dělá pěn ažaž?
Kam ho vložíš, vytře flek,
čím víc dáš, tím víc z něj máš.
Kdoví, možná že ten váš
prstýnek je těsný, paní?
Trpělivost! Podle přání
namydlí ho mládenci.

Co máme, je vaše, dámy:
Rozpalujete se k slasti?
Olej dáme ohni sami,
na svůj účet budem mastit.
Máme olej ze své vlasti,
pomeranče, jasmínky.
Chcete poznat účinky?
Zkuste naši esenci!

Píseň sedmi planet

Nás sedm planet přerušilo let
a o nebi jde zemi povědět.

Kdekterá slast i strast se námi řídí,
co blaží vás — co trápí, ubožáci,
a všecko, s čím se setkají kdy lidi,
stromy a skály, ryby, zvěř a ptáci:
Kdo se chce měřit s námi, v zkoušce ztrácí.
Pro toho, kdo nám věří, jsme jak med.

Na těle, na duchu chabí či zdatní
jměním i z poct, preláti, hodnostáři,
neklidní, bystří, moudří, zpupní, statní
virtuosové, vládci v plné záři,
úskoční řečníci i lumpi, lháři:
i každou podlost z nás si každý sčet.

Venuše — krásná, jasná — rozžíhává
v srdci cit lásky, vznešenosti, krásy.
Kdo se dotk ohně, který hvězda dává,
žár z krásy jiných v sobě neuhasí.
Každý tvor chce tu sladkost, k té se hlásí
a tou se stále obnovuje svět.

Za dobrou šťastnou hvězdou
běžte vpřed,
líbezné ženy, krásní chlapci zlatí!
Bohyně z Kypru zve vás utrácet
radostně svoje dny, které se tratí,
a nečekat, že sladký čas se vrátí:
Když jednou utek, nejde nikdy zpět.

Sladký čas zve teď ještě kdekoho:
Nech marnou bolest, smutné myšlenky!
A dokud život trvá — nemnoho —
měj radost rád a měj rád milenky.
Když umíš, uspokoj se z chvilenky!
Když ne — poklady nechtěj, zle ses splet.

Píseň mladých žen
a starých manželů

(Staří)

Nechcete nám říct už hnedky,
co vás hnalo na záletky?

Které ženské nestydaté
vás tak nectně pobláznily
do zábav, že — teď to máte —
čest jste v chvíli zahodily?
Hodil se vám jiný milý?
Spláčete nám nad výsledky!

(Ženy odpovídají)

Hrom vás zab, už odtáhněte,
dědci, celí zdětinštělí!
Přestaňte nás trápit, jděte!
Chceme mít, co bychom chtěly.
Nám dají ti mladí, skvělí,
víc než šatky nebo tretky.

(Staří)

Že vás huba nepálí!
Drželi jsme si vás v zlatě —
všecko, co jste žádaly,
dostaly jste vrchovatě.
Naše zdraví znáte. Dáte
nám jen svoje žvasty, pletky?

Milencům se vyhýbejte,
vraťte se k nám do domova;
Před lidmi nám nedělejte
takovouhle hanbu znova!
V lásce vás pak budem chovat —
všecko k vašim službám hnedky!

(Ženy)

Na to máte krátký dech,
abychom se my k vám hnaly,
Dřív by na nás narost mech,
než byste nás obdělali!
Minulost nás dodnes pálí:
Umřít dřív než dostat zmetky!

Hleďte uši napínat,
holčinečky na vdávání:
K sňatku s někým z těchhle dát
někdy souhlas? Ani zdání!
Utopte se bez váhání,
než byste si vzaly dědky!

(Staří)

O to vám tak nejvíc běží,
proradnému plemeni!
Nechtějí nás, chtějí svěží,
mladé na své svrbení.
My jim máme zkropení
platit vždycky ty tři pětky!

VELKOLEPÝ VAVŘINEC
aneb
LORENZO IL MAGNIFICO

Lorenza de’ Medici (1. 1. 1449 až 8. 4. 1492) nazývali už lichotní současníci „il Magnifico“, tj. Velkolepý nebo Nádherný; dodnes pak je nejslavnějším z rodu florentských bankéřů, kteří se dokázali dostat do čela pyšné městské republiky a později ji ovládnout úplně. Byla to osobnost rozporná, tak jako byla rozporná tehdejší Florencie. Právě tím množstvím protikladů, ale i svou mnohostranností stal se Lorenzo snad nejvýraznějším ztělesněním svého rodného města v druhé polovině patnáctého století.

Historik Francesco Guicciardini, spolu s Machiavellim první hodnotitel vladaře, píše krátce po jeho smrti: „Město svobodné podle jména, ve skutečnosti a po pravdě však tyranizované jedním ze svých občanů.“ Lorenzo se ujal moci po smrti svého otce Piera teprve dvacetiletý. V zahraniční politice se mu podařilo zajistit bezpečnost Florencie obratnou politikou rovnováhy mezi jednotlivými italskými státy, i když se nevyhnul občasným válečným konfliktům. Ve vnitřní politice obezřetně nerušil republikánské instituce, ale obsadil klíčové funkce svými stoupenci. Fakticky byl samovládcem, vnějším demokratickým chováním si však udržel oblibu u lidu, takže když se 26. dubna 1478 soupeřská rodina aristokratičtěji laděných Pazziů pokusila zlomit moc Medicejských atentátem v katedrále (zahynul při něm Lorenzův mladší bratr a spoluvládce Giuliano), postavilo se obyvatelstvo na jeho stranu a Lorenzo se snadno – a vítaně – zbavil odpůrců. Získával si přízeň lidu pořádáním okázalých slavností, pečoval o výstavbu města, vedl skvělý dvůr, na kterém shromažďoval jako mecenáš význačné vědce a umělce. Stačí připomenout Botticelliho, Poliziana, Leonarda a Michelangela. Tato světská nádhera a radovánky vyvolaly reakci: fanatický dominikán Savonarola vášnivě bouřil proti hříšnému městu a jeho pánu.

Vlivu ohnivého mnicha podléhal i sám Lorenzo, kterého matka vychovala v přísně katolické víře. Zároveň však nepřestával být skeptikem, jak jej k tomu vedly jeho politické zkušenosti. Vedle požitkářského epikurejství, k němuž ho přirozeně sváděl jeho silný senzualismus, vábilo ho stejně silně učení novoplatónské, do něhož ho zasvětil slavný Marsilio Ficino. Tak se u něho stále křížily a pojily odchylné názory a postoje.

Básnický talent byl do jisté míry jen podružnou fasetou bohaté osobnosti. Psát úhledné verše patřilo v té době k povinnostem vzdělanců. A nejeden vladař dovedl celkem úspěšně rýmovat. Pro Lorenza však byla poezie víc než pouhý rozmar. Byla to potřeba, radost, uvolnění, únik: o vládě a vládci tu nenajdeme ani slovo. Sjednocujícím motivem jeho „roztěkané“, „fragmentární“ tvorby je především dvojí pocit: radost mládí a vědomí vratkosti, pomíjejícnosti života.

Datum vzniku jeho děl neznáme a těžko můžeme proto soudit, jaký byl jeho vývoj – ani z jejich úhrnu se nedá nějaká pevná vývojová linie vysoudit. Soubor je to mnohotvárný a různorodý tematicky i stylově. Lorenzo píše náboženské „Chvály“ (Laude) a „Představení o svatém Janu a Pavlovi“ (La rappresentazione di San Giovanni e Paolo) podle dobových divadelních „rappresentazioni sacre“ i fraškovitý obraz putování mezi florentskými mazavky „Sympozium neboli Pijani“ (Beoni), založený na parodii „Božské komedie“, kde burleskní námět traktuje vznešeným stylem a formou tercíny. Skládá petrarkovské nyvé sonety, antickou eklogu „Korint“ (Corinto), mytologickou veršovanou povídku „Ambra“ i půvabnou selanku vesnické lásky „Nencia z Barberina“ (Nencia da Barberino) i boccacciovskou „Novelu o Giacoppovi“ (Novella di Giacoppo). Podle námětu mění podání (od dvorské vybranosti přechází k intonaci hovorové a lidové) i pojetí (od realismu ke karikatuře, od zbožnosti k lascivitě, od přírodních záběrů k psychologickým momentkám). Jeho hlavní předností je vystižení konkrétního detailu, i když kompozičně bývají jeho díla často nevyvážená.

Těmito rysy se vyznačují také „Taneční písně“ (Canzoni a ballo) a „Karnevalové písně“ (Canti carnascialeschi) našeho výboru. I z nemnoha ukázek, zahrnujících sotva polovinu celkového rozsahu obou sbírek, je dobře patrné dvojí ladění Lorenzovy poezie, pronikající i do těchto „kratochvilných“ básní: střídají se tu verše zamyšlené a skoro teskné a rozverný žánrový obrázek, místy silně zabarvený do grotesky, často s průhledným erotickým podtextem. V těchto básních, které by umravnění měšťáci rádi označili za prostopášné (ještě Carducci měl s nimi při vydávání Lorenzova díla potíže a musel nejpohoršlivější čísla vyřadit), projevuje Lorenzo daleko větší osobitost než u básní dvorně milostných, kde se vcelku přidržuje petrarkovské tradice. Jejich rozpustilost, hrubozrnný vtip a okázalá pozemskost mají trojí zdroj: jednak poezii Anakreontovu a Horátiovu, jednak florentskou novelu a její vyvrcholení, Boccacciův Dekameron, ale především lidové popěvky florentského venkova, škádlivky z námluv a svateb i posvícení. Tím je dána i jejich svérázná podoba: směs pečlivě vycizelovaných literárních výrazů a venkovských obratů a obrazů rustikální naivity a epikurejské skepse. Kupodivu se však v těchto lehkonohých textech, koncipovaných původně jako písně (bohužel hudební doprovod se nezachoval), tají hlubší myšlenka: znovu a znovu se v nich vrací protest, vzpoura proti vládnoucí konvenci krutě mrzačící a falšující vztahy mezi mužem a ženou. Renesanční touha po plném životě se tu projevuje tím „rouhavěji“, čím silnější jsou stále ještě pouta staré církevní výchovy. Nejvýrazněji vyjádřil florentský vladař tento rozpor jásavé radosti a melancholické úzkosti v básni „Bakchická píseň“, nazývané také „Triumf Bakcha a Ariadny“, jejíž slavný refrén

Jak je krásné zlaté mládí,
třebas prchá napořád:
Raduj se, kdo chceš být rád!
Nevíme, kam zítřek pádí.

se stal nejryzejším vyjádřením atmosféry italské renesance.

Jaroslav Pokorný

Překládáno podle vydání Lorenzo de’ Medici opere, Bari 1939.

Z textů, u nichž je Lorenzovo autorství sporné, zařazujeme pouze Píseň poustevníků.